%===============================================================================
% LaTeX sjabloon voor de bachelorproef toegepaste informatica aan HOGENT
% Meer info op https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-report
%===============================================================================

\documentclass[dutch,dit,thesis]{hogentreport}

% - If necessary, replace the option `dit`' with your own department!
%   Valid entries are dbo, dbt, dgz, dit, dlo, dog, dsa, soa
% - If you write your thesis in English (remark: only possible after getting
%   explicit approval!), remove the option "dutch," or replace with "english".

\usepackage{lipsum} % For blind text, can be removed after adding actual content
\usepackage{longtable, booktabs, array}

%% Pictures to include in the text can be put in the graphics/ folder
\graphicspath{{../graphics/}}

%% For source code highlighting, requires pygments to be installed
%% Compile with the -shell-escape flag!
%% \usepackage[chapter]{minted}
%% If you compile with the make_thesis.{bat,sh} script, use the following
%% import instead:
\usepackage[chapter,outputdir=../output]{minted}
\usemintedstyle{solarized-light}

%% Formatting for minted environments.
\setminted{%
    autogobble,
    frame=lines,
    breaklines,
    linenos,
    tabsize=4
}

%% Ensure the list of listings is in the table of contents
\renewcommand\listoflistingscaption{%
    \IfLanguageName{dutch}{Lijst van codefragmenten}{List of listings}
}
\renewcommand\listingscaption{%
    \IfLanguageName{dutch}{Codefragment}{Listing}
}
\renewcommand*\listoflistings{%
    \cleardoublepage\phantomsection\addcontentsline{toc}{chapter}{\listoflistingscaption}%
    \listof{listing}{\listoflistingscaption}%
}

% Other packages not already included can be imported here
%% Glossaries and acronyms
\usepackage[acronym,nomain,toc]{glossaries}

\makeglossaries

\newacronym{poc}{PoC}{Proof of Concept}
\newacronym{avod}{AVoD}{Ad-based Video-on-Demand}
\newacronym{svod}{SVoD}{Subscription-based Video-on-Demand}
\newacronym{tvod}{TVoD}{Transactional-based Video-on-Demand}
\newacronym{bvod}{BVoD}{Broadcast Video-on-Demand}
\newacronym{mvp}{MVP}{Minimum Viable Product}

%%---------- Document metadata -------------------------------------------------
\author{Alex Emanuel}
\supervisor{Mevr. L. De Mol}
\cosupervisor{Dhr. G. De Bruyn, Dhr. S. Hostyn}
\title[Ontwikkeling van een Proof of Concept]%
    {Detectie en signalering van misleidende technieken op streamingdiensten bij jongvolwassenen}
\academicyear{\advance\year by -1 \the\year--\advance\year by 1 \the\year}
\examperiod{1}
\degreesought{\IfLanguageName{dutch}{Professionele bachelor in de toegepaste informatica}{Bachelor of applied computer science}}
\partialthesis{false} %% To display 'in partial fulfilment'
%\institution{Internshipcompany BVBA.}

%% Add global exceptions to the hyphenation here
\hyphenation{back-slash}

%% The bibliography (style and settings are  found in hogentthesis.cls)
\addbibresource{bachproef.bib}            %% Bibliography file
\addbibresource{../voorstel/voorstel.bib} %% Bibliography research proposal
\defbibheading{bibempty}{}

%% Prevent empty pages for right-handed chapter starts in twoside mode
\renewcommand{\cleardoublepage}{\clearpage}

\renewcommand{\arraystretch}{1.2}

%% Content starts here.
\begin{document}

%---------- Front matter -------------------------------------------------------

\frontmatter

\hypersetup{pageanchor=false} %% Disable page numbering references
%% Render a Dutch outer title page if the main language is English
\IfLanguageName{english}{%
    %% If necessary, information can be changed here
    \degreesought{Professionele Bachelor toegepaste informatica}%
    \begin{otherlanguage}{dutch}%
       \maketitle%
    \end{otherlanguage}%
}{}

%% Generates title page content
\maketitle
\hypersetup{pageanchor=true}

\input{voorwoord}
\input{samenvatting}

%---------- Inhoud, lijst figuren, ... -----------------------------------------

\tableofcontents

% In a list of figures, the complete caption will be included. To prevent this,
% ALWAYS add a short description in the caption!
%
%  \caption[short description]{elaborate description}
%
% If you do, only the short description will be used in the list of figures

\listoffigures

% If you included tables and/or source code listings, uncomment the appropriate
% lines.
\listoftables

\listoflistings

% Als je een lijst van afkortingen of termen wil toevoegen, dan hoort die
% hier thuis. Gebruik bijvoorbeeld de ``glossaries'' package.
% https://www.overleaf.com/learn/latex/Glossaries

\printglossary[title=Acroniemen, toctitle=Acroniemen]

%---------- Kern ---------------------------------------------------------------

\mainmatter{}

% De eerste hoofdstukken van een bachelorproef zijn meestal een inleiding op
% het onderwerp, literatuurstudie en verantwoording methodologie.
% Aarzel niet om een meer beschrijvende titel aan deze hoofdstukken te geven of
% om bijvoorbeeld de inleiding en/of stand van zaken over meerdere hoofdstukken
% te verspreiden!

\input{inleiding}
\input{standvanzaken}
\input{methodologie}
\input{longlist}
\input{Requirementsanalyse}
\input{Shortlist}
\input{Proof of Concept}

% Voeg hier je eigen hoofdstukken toe die de ``corpus'' van je bachelorproef
% vormen. De structuur en titels hangen af van je eigen onderzoek. Je kan bv.
% elke fase in je onderzoek in een apart hoofdstuk bespreken.

%\input{...}
%\input{...}
%...

\input{conclusie}

%---------- Bijlagen -----------------------------------------------------------

\appendix

\chapter{Onderzoeksvoorstel}

Het onderwerp van deze bachelorproef is gebaseerd op een onderzoeksvoorstel dat vooraf werd beoordeeld door de promotor. Dat voorstel is opgenomen in deze bijlage.


\section*{Samenvatting}

% Kopieer en plak hier de samenvatting (abstract) van je onderzoeksvoorstel.
Nu streamingdiensten niet meer weg te denken zijn uit het leven van Vlaamse jongvolwassenen, worden 18- tot 34-jarigen meer dan ooit blootgesteld aan zogenaamde dark patterns. Deze misleidende technieken beïnvloeden op een subtiele manier de keuzes van gebruikers, vaak wanneer ze zich hiervan onbewust zijn. In tegenstelling tot reclame, die gebruikers op een bewuste manier overtuigen, manipuleren dark patterns vaak onopgemerkt. Dit is bijzonder problematisch omdat gebruikers hierdoor handelingen doen die ze anders niet zouden doen en daardoor onbedoeld bijvoorbeeld abonnementen afsluiten of extra verdoken kosten maken. Dit is niet meer in het belang van de gebruiker. Deze bachelorproef onderzoekt hoe zo’n patronen het gedrag van Vlaamse jongvolwassenen beïnvloeden en op welke manier deze patronen opgespoord en gesignaleerd kunnen worden. Er wordt specifiek vertrokken vanuit de centrale onderzoeksvraag ``Hoe kunnen commerciële dark patterns van in Vlaanderen vaak gebruikte streamingdiensten automatisch opgespoord en aan de gebruikers gesignaleerd worden?’’. Dit onderzoek heeft als doel te bepalen welke manier het beste is om dark patterns op te sporen en signaleren en deze uit te werken in de vorm van een Proof of Concept. Dit wordt onderzocht door het doorlopen van vijf fasen: uitvoeren van een literatuurstudie en opstellen van een longlist van mogelijke oplossingen, verzamelen van requirements, de longlist verder vernauwen naar een shortlist, ontwikkelen en testen van een Proof of Concept, en afsluiten met een conclusie. Er wordt verwacht dat een doordacht uitgewerkte digitale tool een meerwaarde kan bieden bij het opmerken van misleidende technieken en gebruikers kan informeren over de intentie en gevaren ervan.

% Verwijzing naar het bestand met de inhoud van het onderzoeksvoorstel
\input{../voorstel/voorstel-inhoud}

%%---------- Andere bijlagen --------------------------------------------------
% TODO: Voeg hier eventuele andere bijlagen toe. Bv. als je deze BP voor de
% tweede keer indient, een overzicht van de verbeteringen t.o.v. het origineel.
%\input{...}

%%---------- Backmatter, referentielijst ---------------------------------------

\backmatter{}

\setlength\bibitemsep{2pt} %% Add Some space between the bibliograpy entries
\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}
