%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}

\academicyear{2025-2026}

\title{Detectie en signalering van misleidende technieken op streamingdiensten: ontwikkeling van een Proof of Concept voor jongvolwassenen}

\projectrepo{https://github.com/Alex-Emanuel/Bachelorproef-25-26-AE}

\author{Alex Emanuel}
\email{alex.emanuel@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Copromotoren]{G. De Bruyn (KBC, \href{mailto:De.bruyn.guus@gmail.com}{De.bruyn.guus@gmail.com}), S. Hostyn (Intigriti, \href{mailto:Simonhostyn@gmail.com}{Simonhostyn@gmail.com})}

\specialisation{Mobile \& Enterprise development}
\keywords{Dark patterns, Deceptive patterns, Manipulative patterns, Streamingdiensten, Abonnementsservices, Bewustwording, UI/UX design}

\begin{document}

\begin{abstract}
    Nu streamingdiensten niet meer weg te denken zijn uit het leven van Vlaamse jongvolwassenen, worden 18- tot 34-jarigen meer dan ooit blootgesteld aan zogenaamde dark patterns. Deze misleidende technieken beïnvloeden op een subtiele manier de keuzes van gebruikers, vaak wanneer ze zich hiervan onbewust zijn. In tegenstelling tot reclame, die gebruikers op een bewuste manier overtuigen, manipuleren dark patterns vaak onopgemerkt. Dit is bijzonder problematisch omdat gebruikers hierdoor handelingen doen die ze anders niet zouden doen en daardoor onbedoeld bijvoorbeeld abonnementen afsluiten of extra verdoken kosten maken. Dit is niet meer in het belang van de gebruiker. Deze bachelorproef onderzoekt hoe zo’n patronen het gedrag van Vlaamse jongvolwassenen beïnvloeden en op welke manier deze patronen opgespoord en gesignaleerd kunnen worden. Er wordt specifiek vertrokken vanuit de centrale onderzoeksvraag ``Hoe kunnen commerciële dark patterns van in Vlaanderen vaak gebruikte streamingdiensten automatisch opgespoord en aan de gebruikers gesignaleerd worden?’’. Dit onderzoek heeft als doel te bepalen welke manier het beste is om dark patterns op te sporen en signaleren en deze uit te werken in de vorm van een Proof of Concept. Dit wordt onderzocht door het doorlopen van vijf fasen: uitvoeren van een literatuurstudie en opstellen van een longlist van mogelijke oplossingen, verzamelen van requirements, de longlist verder vernauwen naar een shortlist, ontwikkelen en testen van een Proof of Concept, en afsluiten met een conclusie. Er wordt verwacht dat een doordacht uitgewerkte digitale tool een meerwaarde kan bieden bij het opmerken van misleidende technieken en gebruikers kan informeren over de intentie en gevaren ervan.
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}